

北京大学 25/26 学年第 1 学期

高数 B 期中试题答案

by Gemini 2.5 Pro / Arthals 校验。

1. (10 分) 求序列极限。

(a)

$$\lim_{n \rightarrow \infty} \sqrt[n]{3^{2n} + 4^n}$$

利用夹逼定理，有不等式：

$$\sqrt[n]{9^n} < \sqrt[n]{9^n + 4^n} < \sqrt[n]{2 \cdot 9^n}$$

即：

$$9 < \sqrt[n]{9^n + 4^n} < 9 \cdot \sqrt[n]{2}$$

当 $n \rightarrow \infty$ 时, $\lim_{n \rightarrow \infty} 9 = 9$, 且 $\lim_{n \rightarrow \infty} 9 \cdot \sqrt[n]{2} = 9 \cdot 1 = 9$ 。根据夹逼定理, 原序列的极限为 9。

(b)

$$\lim_{n \rightarrow \infty} \sum_{k=1}^n \frac{(n+k)^2}{n^3}$$

将和式进行变形, 使其符合黎曼和的形式:

$$\begin{aligned} \lim_{n \rightarrow \infty} \sum_{k=1}^n \frac{(n+k)^2}{n^3} &= \lim_{n \rightarrow \infty} \sum_{k=1}^n \frac{n^2(1+k/n)^2}{n^3} \\ &= \lim_{n \rightarrow \infty} \sum_{k=1}^n \left(1 + \frac{k}{n}\right)^2 \frac{1}{n} \end{aligned}$$

这个表达式可以看作函数 $f(x) = (1+x)^2$ 在区间 $[0, 1]$ 上的黎曼和, 其中分割点为 $x_k = k/n$, 小区间宽度为 $\Delta x = 1/n$ 。因此, 该极限等于对应的定积分:

$$\begin{aligned} \lim_{n \rightarrow \infty} \sum_{k=1}^n \left(1 + \frac{k}{n}\right)^2 \frac{1}{n} &= \int_0^1 (1+x)^2 dx \\ &= \left[\frac{(1+x)^3}{3} \right]_0^1 \\ &= \frac{(1+1)^3}{3} - \frac{(1+0)^3}{3} \\ &= \frac{8}{3} - \frac{1}{3} = \frac{7}{3} \end{aligned}$$

2. (10 分) 求函数极限。

(a)

$$\lim_{x \rightarrow 4} \frac{\sqrt{2x+1} - 3}{\sqrt{x-2} - \sqrt{2}}$$

当 $x \rightarrow 4$ 时, 分子和分母都趋于 0, 这是一个 $\frac{0}{0}$ 型未定式。通过分子和分母分别乘以其共轭表达式来消除不定性:

$$\begin{aligned}
\lim_{x \rightarrow 4} \frac{\sqrt{2x+1}-3}{\sqrt{x-2}-\sqrt{2}} &= \lim_{x \rightarrow 4} \frac{(\sqrt{2x+1}-3)(\sqrt{2x+1}+3)}{(\sqrt{x-2}-\sqrt{2})(\sqrt{x-2}+\sqrt{2})} \cdot \frac{\sqrt{x-2}+\sqrt{2}}{\sqrt{2x+1}+3} \\
&= \lim_{x \rightarrow 4} \frac{(2x+1)-9}{(x-2)-2} \cdot \frac{\sqrt{x-2}+\sqrt{2}}{\sqrt{2x+1}+3} \\
&= \lim_{x \rightarrow 4} \frac{2x-8}{x-4} \cdot \frac{\sqrt{x-2}+\sqrt{2}}{\sqrt{2x+1}+3} \\
&= \lim_{x \rightarrow 4} 2 \cdot \frac{\sqrt{x-2}+\sqrt{2}}{\sqrt{2x+1}+3} \\
&= 2 \cdot \frac{\sqrt{2}+\sqrt{2}}{\sqrt{9}+3} = 2 \cdot \frac{2\sqrt{2}}{6} = \frac{2\sqrt{2}}{3}
\end{aligned}$$

(b)
$$\lim_{x \rightarrow +\infty} (\sin \sqrt{x+1} - \sin \sqrt{x})$$

运用三角函数的和差化积公式：

$$\sin A - \sin B = 2 \cos \frac{A+B}{2} \sin \frac{A-B}{2}$$

令 $A = \sqrt{x+1}$, $B = \sqrt{x}$, 则有：

$$\lim_{x \rightarrow +\infty} (\sin \sqrt{x+1} - \sin \sqrt{x}) = \lim_{x \rightarrow +\infty} 2 \cos \left(\frac{\sqrt{x+1} + \sqrt{x}}{2} \right) \sin \left(\frac{\sqrt{x+1} - \sqrt{x}}{2} \right)$$

现在分析 \sin 函数内部的自变量。通过乘以共轭表达式，得到：

$$\frac{\sqrt{x+1} - \sqrt{x}}{2} = \frac{(\sqrt{x+1} - \sqrt{x})(\sqrt{x+1} + \sqrt{x})}{2(\sqrt{x+1} + \sqrt{x})} = \frac{(x+1) - x}{2(\sqrt{x+1} + \sqrt{x})} = \frac{1}{2(\sqrt{x+1} + \sqrt{x})}$$

当 $x \rightarrow +\infty$ 时, $\frac{1}{2(\sqrt{x+1} + \sqrt{x})} \rightarrow 0$ 。因此, $\lim_{x \rightarrow +\infty} \sin \left(\frac{\sqrt{x+1} - \sqrt{x}}{2} \right) = \sin(0) = 0$ 。

同时, $\cos \left(\frac{\sqrt{x+1} + \sqrt{x}}{2} \right)$ 是一个有界函数, 其取值范围在 $[-1, 1]$ 之间。

根据有界函数与无穷小量的乘积仍为无穷小量的性质, 原极限为 0。

3. (10 分) 求导数。

(a) 求 $(x^{x^a})'$, $x > 0$, 其中 $a > 0$ 是常数。

设 $y = x^{x^a}$, 对两边取自然对数, 得到：

$$\ln y = \ln(x^{x^a}) = x^a \ln x$$

对等式两边关于 x 求导：

$$\begin{aligned}
\frac{1}{y} \frac{dy}{dx} &= \frac{d}{dx}(x^a \ln x) \\
&= (ax^{a-1}) \ln x + x^a \cdot \frac{1}{x} \\
&= ax^{a-1} \ln x + x^{a-1} \\
&= x^{a-1}(a \ln x + 1)
\end{aligned}$$

将 y 乘回右侧, 并代入 $y = x^{x^a}$ ：

$$\frac{dy}{dx} = y \cdot x^{a-1}(a \ln x + 1) = x^{x^a} x^{a-1}(a \ln x + 1)$$

(b) 求

$$\frac{d}{dx} \int_{\sin x}^{\tan x} \sqrt{1+t^2} dt$$

根据莱布尼茨公式, 如果 $F(x) = \int_{a(x)}^{b(x)} f(t) dt$, 那么 $F'(x) = f(b(x))b'(x) - f(a(x))a'(x)$ 。

在本题中, $f(t) = \sqrt{1+t^2}$, $b(x) = \tan x$, 其导数 $b'(x) = \sec^2 x$; $a(x) = \sin x$, 其导数 $a'(x) = \cos x$ 。

直接代入公式可得:

$$\begin{aligned} \frac{d}{dx} \int_{\sin x}^{\tan x} \sqrt{1+t^2} dt &= \sqrt{1+\tan^2 x} \cdot (\tan x)' - \sqrt{1+\sin^2 x} \cdot (\sin x)' \\ &= \sqrt{\sec^2 x} \cdot \sec^2 x - \sqrt{1+\sin^2 x} \cdot \cos x \end{aligned}$$

考虑到 $\sqrt{1+\tan^2 x} = \sqrt{\sec^2 x}$ 。在通常情况下, 假设 x 在使得 $\tan x$ 有意义且 $\sec x > 0$ 的区间内 (例如 $x \in (-\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2})$) , 此时 $\sqrt{\sec^2 x} = \sec x$ 。

因此, 最终结果为:

$$\frac{d}{dx} \int_{\sin x}^{\tan x} \sqrt{1+t^2} dt = \sec x \cdot \sec^2 x - \cos x \sqrt{1+\sin^2 x} = \sec^3 x - \cos x \sqrt{1+\sin^2 x}$$

4. (10 分) 求多阶导数。

(a) 设函数 $y = y(x)$ 由参数方程

$$\begin{cases} x = R(t - \sin t) \\ y = R(1 - \cos t) \end{cases}, \quad t \in (0, 2\pi)$$

确定, 其中 $R > 0$ 是常数。求 $y'(x)$, $y''(x)$ 。

对于由参数方程确定的函数, 其一阶导数 $y'(x)$ 可通过链式法则求得, 即 $y'(x) = \frac{dy}{dx} = \frac{dy/dt}{dx/dt}$ 。首先计算 x 和 y 对参数 t 的导数:

$$\frac{dx}{dt} = R(1 - \cos t), \quad \frac{dy}{dt} = R \sin t$$

因此, 一阶导数为:

$$y'(x) = \frac{R \sin t}{R(1 - \cos t)} = \frac{\sin t}{1 - \cos t}$$

利用三角函数的半角公式 $\sin t = 2 \sin(t/2) \cos(t/2)$ 和 $1 - \cos t = 2 \sin^2(t/2)$, 上式可以化简为:

$$y'(x) = \frac{2 \sin(t/2) \cos(t/2)}{2 \sin^2(t/2)} = \cot\left(\frac{t}{2}\right)$$

二阶导数 $y''(x)$ 是对 $y'(x)$ 关于 x 求导, 仍需使用链式法则: $y''(x) = \frac{d}{dx}(y'(x)) = \frac{d(y'(x))/dt}{dx/dt}$ 。

$$\frac{d}{dt}(y'(x)) = \frac{d}{dt}\left(\cot\left(\frac{t}{2}\right)\right) = -\csc^2\left(\frac{t}{2}\right) \cdot \frac{1}{2}$$

所以, 二阶导数为:

$$y''(x) = \frac{-\frac{1}{2}\csc^2(t/2)}{R(1 - \cos t)} = \frac{-\frac{1}{2}\csc^2(t/2)}{R(2 \sin^2(t/2))} = \frac{-1}{4R \sin^4(t/2)}$$

(b) 设 $f(x) = x^2 e^{-x^2}$ 。求 $f^{(n)}(x)$, $n = 1, 2, 3$ 。

对于 $f'(x)$:

$$f'(x) = (x^2)'e^{-x^2} + x^2(e^{-x^2})' = 2xe^{-x^2} + x^2e^{-x^2}(-2x) = (2x - 2x^3)e^{-x^2}$$

在 $f'(x)$ 的基础上求 $f''(x)$:

$$\begin{aligned}
 f''(x) &= (2x - 2x^3)'e^{-x^2} + (2x - 2x^3)(e^{-x^2})' \\
 &= (2 - 6x^2)e^{-x^2} + (2x - 2x^3)e^{-x^2}(-2x) \\
 &= (2 - 6x^2 - 4x^2 + 4x^4)e^{-x^2} \\
 &= (4x^4 - 10x^2 + 2)e^{-x^2}
 \end{aligned}$$

在 $f''(x)$ 的基础上求 $f'''(x)$:

$$\begin{aligned}
 f'''(x) &= (4x^4 - 10x^2 + 2)'e^{-x^2} + (4x^4 - 10x^2 + 2)(e^{-x^2})' \\
 &= (16x^3 - 20x)e^{-x^2} + (4x^4 - 10x^2 + 2)e^{-x^2}(-2x) \\
 &= (16x^3 - 20x - 8x^5 + 20x^3 - 4x)e^{-x^2} \\
 &= (-8x^5 + 36x^3 - 24x)e^{-x^2}
 \end{aligned}$$

5. (18 分) 求不定积分。

(a)
$$\int x \ln \sqrt{1+x^2} dx$$

先利用对数性质简化被积函数, $\ln \sqrt{1+x^2} = \frac{1}{2} \ln(1+x^2)$ 。

$$\int x \ln \sqrt{1+x^2} dx = \frac{1}{2} \int x \ln(1+x^2) dx$$

利用换元法, 令 $u = 1+x^2$, 则 $du = 2x dx$, 即 $x dx = \frac{1}{2} du$ 。

$$\begin{aligned}
 \frac{1}{2} \int \ln(u) \cdot \frac{1}{2} du &= \frac{1}{4} \int \ln u du \\
 &= \frac{1}{4} (u \ln u - u) + C
 \end{aligned}$$

将 $u = 1+x^2$ 代回, 得到最终结果:

$$\frac{1}{4} ((1+x^2) \ln(1+x^2) - (1+x^2)) + C$$

(b)
$$\int \frac{x^2 + 2x + 3}{(x+2)^2(x+3)^2} dx$$

被积函数是真分式, 采用部分分式分解法。设:

$$\frac{x^2 + 2x + 3}{(x+2)^2(x+3)^2} = \frac{A}{x+2} + \frac{B}{(x+2)^2} + \frac{C}{x+3} + \frac{D}{(x+3)^2}$$

通分后, 分子应恒等于 $x^2 + 2x + 3$ 。通过比较系数或代入特殊值, 解得

$$A = -8, B = 3, C = 8, D = 6$$

因此, 原积分可拆分为:

$$\begin{aligned}
 \int \left(\frac{-8}{x+2} + \frac{3}{(x+2)^2} + \frac{8}{x+3} + \frac{6}{(x+3)^2} \right) dx &= -8 \ln|x+2| - \frac{3}{x+2} + 8 \ln|x+3| - \frac{6}{x+3} + C \\
 &= 8 \ln \left| \frac{x+3}{x+2} \right| - \frac{3}{x+2} - \frac{6}{x+3} + C
 \end{aligned}$$

(c)
$$\int x^2 \sqrt{1-x^2} dx$$

令 $x = \sin \theta$, 其中 $\theta \in [-\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2}]$ 。则 $dx = \cos \theta d\theta$, $\sqrt{1-x^2} = \cos \theta$ 。

$$\begin{aligned}
 \int x^2 \sqrt{1-x^2} dx &= \int \sin^2 \theta \cos \theta \cdot \cos \theta d\theta = \int \sin^2 \theta \cos^2 \theta d\theta \\
 &= \int \left(\frac{1}{2} \sin(2\theta) \right)^2 d\theta = \frac{1}{4} \int \sin^2(2\theta) d\theta \\
 &= \frac{1}{4} \int \frac{1 - \cos(4\theta)}{2} d\theta = \frac{1}{8} \left(\theta - \frac{1}{4} \sin(4\theta) \right) + C
 \end{aligned}$$

现在需要将结果换回 x ，由 $x = \sin \theta$ 得 $\theta = \arcsin x$ 。

又因为：

$$\sin(4\theta) = 2 \sin(2\theta) \cos(2\theta) = 4 \sin \theta \cos \theta (1 - 2 \sin^2 \theta) = 4x \sqrt{1-x^2} (1 - 2x^2)$$

代入可得：

$$\frac{1}{8} \arcsin x - \frac{1}{32} \cdot 4x(1-2x^2) \sqrt{1-x^2} + C = \frac{1}{8} \arcsin x - \frac{1}{8} x(1-2x^2) \sqrt{1-x^2} + C$$

6. (12 分) 求定积分。

(a)

$$\int_{\frac{1}{2}}^1 \sqrt{x(1-x)} dx$$

法 1 (几何法)：

令 $y = \sqrt{x(1-x)}$ ，则 $y^2 = x - x^2$ ，配方得 $(x - \frac{1}{2})^2 + y^2 = (\frac{1}{2})^2$ 。

这是一个以 $(\frac{1}{2}, 0)$ 为圆心，半径为 $\frac{1}{2}$ 的圆。积分区间 $[\frac{1}{2}, 1]$ 对应于该圆在 x 轴上方的右半部分，即四分之一圆。

因此，该定积分的值就是此四分之一圆的面积：

$$\text{面积} = \frac{1}{4} \pi r^2 = \frac{1}{4} \pi \left(\frac{1}{2} \right)^2 = \frac{\pi}{16}$$

法 2 (正常积分)：

对根号内的二次三项式进行配方：

$$x(1-x) = x - x^2 = -(x^2 - x) = -\left(x^2 - x + \frac{1}{4} - \frac{1}{4}\right) = \frac{1}{4} - \left(x - \frac{1}{2}\right)^2$$

于是，原积分变为：

$$\int_{\frac{1}{2}}^1 \sqrt{\frac{1}{4} - \left(x - \frac{1}{2}\right)^2} dx$$

令 $x - \frac{1}{2} = \frac{1}{2} \sin \theta$ ，则 $dx = \frac{1}{2} \cos \theta d\theta$ 。

同时需要更新积分上下限：

当 $x = \frac{1}{2}$ 时， $\frac{1}{2} \sin \theta = 0$ ，所以 $\theta = 0$ 。

当 $x = 1$ 时， $\frac{1}{2} \sin \theta = 1 - \frac{1}{2} = \frac{1}{2}$ ，所以 $\sin \theta = 1$ ， $\theta = \frac{\pi}{2}$ 。

将换元结果代入积分式：

$$\begin{aligned}
\int_0^{\frac{\pi}{2}} \sqrt{\frac{1}{4} - \left(\frac{1}{2}\sin\theta\right)^2} \cdot \frac{1}{2}\cos\theta d\theta &= \int_0^{\frac{\pi}{2}} \sqrt{\frac{1}{4}(1 - \sin^2\theta)} \cdot \frac{1}{2}\cos\theta d\theta \\
&= \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{1}{2}\cos\theta \cdot \frac{1}{2}\cos\theta d\theta \\
&= \frac{1}{4} \int_0^{\frac{\pi}{2}} \cos^2\theta d\theta \\
&= \frac{1}{4} \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{1 + \cos(2\theta)}{2} d\theta \\
&= \frac{1}{8} \left[\theta + \frac{1}{2}\sin(2\theta) \right]_0^{\frac{\pi}{2}} \\
&= \frac{1}{8} \left(\left(\frac{\pi}{2} + \frac{1}{2}\sin\pi \right) - \left(0 + \frac{1}{2}\sin 0 \right) \right) \\
&= \frac{1}{8} \left(\frac{\pi}{2} + 0 - 0 \right) = \frac{\pi}{16}
\end{aligned}$$

(b)

$$\int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{\sin^2 x}{\sin x + \cos x} dx$$

利用定积分对称性。令 $I = \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{\sin^2 x}{\sin x + \cos x} dx$ 。

根据性质 $\int_0^a f(x) dx = \int_0^a f(a-x) dx$ ，令 $x = \frac{\pi}{2} - t$ ，则：

$$I = \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{\sin^2(\frac{\pi}{2} - t)}{\sin(\frac{\pi}{2} - t) + \cos(\frac{\pi}{2} - t)} dt = \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{\cos^2 t}{\cos t + \sin t} dt$$

将两个 I 的表达式相加：

$$2I = \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{\sin^2 x + \cos^2 x}{\sin x + \cos x} dx = \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{1}{\sin x + \cos x} dx$$

利用辅助角公式 $\sin x + \cos x = \sqrt{2}\sin(x + \frac{\pi}{4})$ ：

$$\begin{aligned}
2I &= \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{1}{\sqrt{2}\sin(x + \frac{\pi}{4})} dx = \frac{1}{\sqrt{2}} \int_0^{\frac{\pi}{2}} \csc(x + \frac{\pi}{4}) dx \\
&= \frac{1}{\sqrt{2}} \left[\ln \left| \csc\left(x + \frac{\pi}{4}\right) - \cot\left(x + \frac{\pi}{4}\right) \right| \right]_0^{\frac{\pi}{2}} \\
&= \frac{1}{\sqrt{2}} \left(\ln \left| \csc\left(\frac{3\pi}{4}\right) - \cot\left(\frac{3\pi}{4}\right) \right| - \ln \left| \csc\left(\frac{\pi}{4}\right) - \cot\left(\frac{\pi}{4}\right) \right| \right) \\
&= \frac{1}{\sqrt{2}} (\ln |\sqrt{2} - (-1)| - \ln |\sqrt{2} - 1|) = \frac{1}{\sqrt{2}} \ln \left(\frac{\sqrt{2} + 1}{\sqrt{2} - 1} \right) \\
&= \frac{1}{\sqrt{2}} \ln \left((\sqrt{2} + 1)^2 \right) = \frac{2}{\sqrt{2}} \ln(\sqrt{2} + 1) = \sqrt{2} \ln(\sqrt{2} + 1)
\end{aligned}$$

因此， $I = \frac{\sqrt{2}}{2} \ln(\sqrt{2} + 1)$ 。

7. (20 分) 设 D 是由抛物线 $y = 2x^2$ 与直线 $y = 8$ 所围成的有界区域， B 是由区域 D 绕 y 轴旋转一周所形成的旋转体。

首先，需要确定区域 D 的边界。通过联立方程 $y = 2x^2$ 和 $y = 8$ ，得到交点的横坐标： $x = \pm 2$ 。因此，区域 D 由 $y = 2x^2$ (下界) 和 $y = 8$ (上界) 在 $x \in [-2, 2]$ 的范围内围成。

(a) 求区域 D 的面积 A 。

区域的面积可以通过对上下边界函数之差进行定积分来求得。

$$A = \int_{-2}^2 (8 - 2x^2) dx$$

由于被积函数 $8 - 2x^2$ 是一个偶函数, 积分区间关于原点对称, 可以简化计算:

$$\begin{aligned} A &= 2 \int_0^2 (8 - 2x^2) dx \\ &= 2 \left[8x - \frac{2}{3}x^3 \right]_0^2 \\ &= 2 \left(\left(16 - \frac{2}{3} \cdot 8 \right) - 0 \right) \\ &= 2 \left(16 - \frac{16}{3} \right) = 2 \cdot \frac{32}{3} = \frac{64}{3} \end{aligned}$$

(b) 求旋转体 B 的体积 V 。

由于是绕 y 轴旋转, 将 x 表示为 y 的函数: $x^2 = y/2$ 。旋转体的 y 值范围是从抛物线顶点 $y = 0$ 到上界 $y = 8$ 。在任意高度 y 处, 旋转得到的圆盘半径为 $x = \sqrt{y/2}$ 。

$$\begin{aligned} V &= \int_0^8 \pi x^2 dy \\ &= \pi \int_0^8 \frac{y}{2} dy \\ &= \frac{\pi}{2} \left[\frac{y^2}{2} \right]_0^8 \\ &= \frac{\pi}{4} (8^2 - 0^2) = \frac{64\pi}{4} = 16\pi \end{aligned}$$

(c) 求 B 的表面积 S 。

旋转体 B 的表面由两部分构成: 顶部的圆面和侧面的曲面。

顶面是在 $y = 8$ 处的一个圆, 其半径为 $x = 2$ 。面积为 $S_{\text{顶}} = \pi(2^2) = 4\pi$ 。

侧面是由抛物线 $y = 2x^2$ 绕 y 轴旋转形成的曲面。其面积可由公式 $S_{\text{侧}} = \int 2\pi x ds$ 计算, 其中 $ds = \sqrt{1 + (y')^2} dx$ 是弧长微元。

我们有 $y' = \frac{dy}{dx} = 4x$ 。由于对称性, 我们计算右半边 ($x \in [0, 2]$) 旋转形成的曲面面积即可。

$$\begin{aligned} S_{\text{侧}} &= \int_0^2 2\pi x \sqrt{1 + (4x)^2} dx \\ &= 2\pi \int_0^2 x \sqrt{1 + 16x^2} dx \end{aligned}$$

令 $u = 1 + 16x^2$, 则 $du = 32x dx$, 所以 $x dx = \frac{1}{32} du$ 。积分限从 $x = 0 \rightarrow u = 1$ 变为 $x = 2 \rightarrow u = 65$ 。

$$\begin{aligned} S_{\text{侧}} &= 2\pi \int_1^{65} \sqrt{u} \cdot \frac{1}{32} du \\ &= \frac{\pi}{16} \left[\frac{2}{3} u^{3/2} \right]_1^{65} \\ &= \frac{\pi}{24} (65^{3/2} - 1^{3/2}) = \frac{\pi}{24} (65\sqrt{65} - 1) \end{aligned}$$

旋转体的总表面积是两部分之和:

$$S = S_{\text{顶}} + S_{\text{侧}} = 4\pi + \frac{\pi}{24} (65\sqrt{65} - 1)$$

8. (10 分) 设函数 $f(x) = x^8 - x^4 - \cos x$, $x \in \mathbb{R}$ 。判断 $f(x)$ 在 \mathbb{R} 上有多少个零点, 给出证明。

首先, 考察函数的奇偶性。

$$f(-x) = (-x)^8 - (-x)^4 - \cos(-x) = x^8 - x^4 - \cos x = f(x)$$

函数 $f(x)$ 是一个偶函数，其图像关于 y 轴对称。因此，我们只需研究 $x \geq 0$ 的情况，正半轴的零点个数将与负半轴的相同。

其次，考察几个特殊点的函数值。

当 $x = 0$ 时， $f(0) = 0 - 0 - \cos(0) = -1$ 。

当 $x \rightarrow +\infty$ 时， x^8 项占主导地位，所以 $\lim_{x \rightarrow +\infty} f(x) = +\infty$ 。

接着，我们分析函数在 $x \in [0, 1]$ 区间内的符号。

对于任意 $x \in (0, 1]$ ，有 $x^8 < x^4$ ，所以 $x^8 - x^4 < 0$ 。

同时，对于 $x \in [0, 1]$ ，有 $x \in [0, 1] \subset [0, \pi/2]$ ，所以 $\cos x > 0$ ，即 $-\cos x < 0$ 。

因此，对于所有 $x \in (0, 1]$ ，我们有：

$$f(x) = (x^8 - x^4) - \cos x < 0$$

结合 $f(0) = -1$ ，可知函数 $f(x)$ 在区间 $[0, 1]$ 上没有零点。

然后，我们分析函数在 $x \in (1, +\infty)$ 区间上的单调性。其导数为：

$$f'(x) = 8x^7 - 4x^3 + \sin x$$

当 $x > 1$ 时，我们可以对 $f'(x)$ 进行放缩：

$$f'(x) = 4x^3(2x^4 - 1) + \sin x$$

因为 $x > 1$ ，所以 $x^3 > 1$ 且 $2x^4 - 1 > 2(1)^4 - 1 = 1$ 。同时， $\sin x \geq -1$ 。

所以， $f'(x) > 4(1)(1) + (-1) = 3 > 0$ 。

这意味着函数 $f(x)$ 在区间 $(1, +\infty)$ 上是严格单调递增的。

最后，综合以上分析：

- (a) 在区间 $[0, 1]$ 上， $f(x) \leq -\cos(1) < 0$ ，没有零点。
- (b) 在区间 $(1, +\infty)$ 上， $f(x)$ 严格单调递增。又因为 $f(1) = 1 - 1 - \cos(1) = -\cos(1) < 0$ 且 $\lim_{x \rightarrow +\infty} f(x) = +\infty$ ，根据介值定理，函数 $f(x)$ 在 $(1, +\infty)$ 上必有且仅有一个零点。

综上所述，函数 $f(x)$ 在 $x \geq 0$ 的范围内有唯一一个零点。由于 $f(x)$ 是偶函数，它在 $x < 0$ 的范围内也相应地有唯一一个零点。

因此， $f(x)$ 在 \mathbb{R} 上总共有 2 个零点。